\chapter*{Agradecimientos}

\noindent A Susana, a Mariela y a Diego - primeros, definitivamente, por estar cuando hacía falta estar. \newline

\medskip

\noindent A Juan, que me abrió las puertas de su hogar y, siempre a su manera, me apoyó. \newline

\medskip

\noindent A mis sobrinos, Ema, Lisandro y Antonio, que renombraron la alegría.  \newline

\medskip

\noindent A Diana, que sin saberlo fue un ejemplo y hoy ya no está, pero sé que se pondría contenta. \newline

\medskip

\noindent A mi seide, que me regaló mi primera compu.  \newline

\medskip

\noindent A mi bobe, que se le pasaban los churrasquitos y me marcó a fuego el gusto. \newline

\medskip

\noindent A mi primo Luciano, descubrimiento vital esencial y tardío; por lo cotidiano familiar. \newline

\medskip

\noindent A mi primo Matías, por su buena onda y su apoyo en mis baches de pragmatismo. \newline

\medskip

\noindent A Laila y Mariano, a mis otros tíos Alfredo, Cati y Guille, mis otras primas, Tatiana y Luna, y mis otros abuelos, oma y ota: por todos los momentos compartidos y el afecto que me brindaron desde pequeño. \newline

\medskip

\noindent A mis amigos de siempre: Loi, Ale, Uri y Lacho, que perduran en el tiempo, como imaginé la amistad. \newline

\medskip

\noindent A mis otros amigos (Mariano y Joaquín, bah), por las barreras que rompimos juntos. \newline

\medskip

\noindent A mis compañeros de diferentes momentos de la facu, con los que compartí trabajos, tardes de estudio o simplemente buenos momentos: Hernán, Juan Manuel, Adrián, Curtu, Brian, Iván, Luciano, Andrés, Leo, Facu, Doc, Manu, Fede, Martín, Felipe, Juan, Carolina, Nico, Alejandro, Martín, Tomás y seguro me olvido de varios nombres por la distancia. \newline

\noindent A los docentes que me inspiraron y encendieron mi curiosidad intelectual durante la carrera. \newline

\medskip

\noindent A mi director de tesis, José Castaño, por el aguante en este proyecto. \newline

\medskip


\noindent A las demás personas que me acompañaron durante estos 10 años y para las que el protocolo de agradecimientos no tiene un lugar. \newline

\begin{centering}
	¡Gracias a todos!
\end{centering}